**陳華順**（），[中國武術家](../Page/中國.md "wikilink")，[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[顺德人](../Page/顺德区.md "wikilink")，[花名](../Page/花名.md "wikilink")**找钱华**、**爪錢華**，是[清朝末年](../Page/清朝.md "wikilink")[詠春宗師](../Page/詠春拳.md "wikilink")[梁贊](../Page/梁贊_\(武術家\).md "wikilink")（「贊先生」）之[入室弟子](../Page/入室弟子.md "wikilink")，在[佛山公開教授](../Page/佛山.md "wikilink")[詠春拳術](../Page/詠春拳.md "wikilink")。

他生于[顺德](../Page/顺德区.md "wikilink")，據說少年時在米店打工，一開始是米店的搬運工，身材高大，孔武有力，能夠單手拿持二百中斤（等於100[公斤](../Page/公斤.md "wikilink")）[白米跑步](../Page/白米.md "wikilink")。後因精通[會計](../Page/會計.md "wikilink")，升任[帳務](../Page/會計師.md "wikilink")。

後到佛山的[錢莊擔任出納](../Page/錢莊.md "wikilink")，負責為人兌換[銀幣與](../Page/銀幣.md "wikilink")[銅錢](../Page/銅錢.md "wikilink")（「找錢」），人稱「找錢華」（爪錢華）。39岁开始拜梁贊为师，由[李華](../Page/李华_\(詠春拳師\).md "wikilink")（外號「木人華」）教授他詠春拳，1889年李华去世后又由梁赞亲自教授。他在练武的同时还学习[漢方医术](../Page/漢方.md "wikilink")、诊治病人。

一生收徒不多，共十六弟子。除其子[陈汝錦之外](../Page/陈汝錦.md "wikilink")，还有[雷汝济](../Page/雷汝济.md "wikilink")、[陈锡侯](../Page/陈锡侯.md "wikilink")、[黎厚培](../Page/黎厚培.md "wikilink")、[陈孔大](../Page/陈孔大.md "wikilink")、[何汉侣](../Page/何汉侣.md "wikilink")、[吴小鲁及](../Page/吴小鲁.md "wikilink")[吳仲素兩兄弟](../Page/吳仲素.md "wikilink")，與封門弟子[葉問](../Page/葉問.md "wikilink")。

## 年表

  - 1884年（[清](../Page/清.md "wikilink")[光緒元年](../Page/光緒.md "wikilink")），35歲時生子陳汝錦，陳華顺當時尚未學詠春。
  - 1888年，贊先生62歲，體力開始衰退，而兒子們皆離開佛山謀生，無意承繼[榮生堂](../Page/杏濟堂.md "wikilink")（或作「贊生堂」）。故開始找尋[繼承人](../Page/繼承.md "wikilink")，當時收了39歲之陳華顺為徒．館務多由大師兄「木人華」李華處理。而從當時起，贊先生時常回鄉[古勞](../Page/古劳镇.md "wikilink")。
  - 1889年，李華去世，館務由陳華顺處理。贊生時常往返回彿山古勞之間。榮生堂改名[杏濟堂](../Page/杏濟堂.md "wikilink")。
  - 1892年，華顺教兒子[陳汝錦](../Page/陳汝錦.md "wikilink")（時8歲）學詠春，顺跟隨贊只有四年時間。
  - 1901年，梁贊離世，陈华顺離開杏濟堂，於蓮花地大街缸瓦店內，授徒。
  - 1906年，租得[桑園大街葉家庄大](../Page/桑園.md "wikilink")[祠堂](../Page/祠堂.md "wikilink")，葉問七歲拜師。
  - 1909年，輕微[中風](../Page/中風.md "wikilink")，退休回鄉养病，館務由吳仲素代替。
  - 1913年，陈华顺病逝。

## 相關影視形象

### 電影

  - 在《[贊先生與找錢華](../Page/贊先生與找錢華.md "wikilink")》中，由[卡薩伐飾演](../Page/卡薩伐.md "wikilink")。
  - 在《[葉問前傳](../Page/葉問前傳.md "wikilink")》中，由[洪金寶飾演陳華順](../Page/洪金寶.md "wikilink")。
  - 在《[一代宗師](../Page/一代宗師.md "wikilink")》中，由[袁和平飾演陳華順](../Page/袁和平.md "wikilink")。

### 電視劇

  - 在《[佛山贊先生](../Page/佛山贊先生.md "wikilink")》中，由[呂良偉飾演](../Page/呂良偉.md "wikilink")。
  - 在《[佛山贊師父](../Page/佛山贊師父.md "wikilink")》中，由[洪天明飾演](../Page/洪天明.md "wikilink")。
  - 在《[詠春](../Page/詠春_\(電視劇\).md "wikilink")》中，由[伍允龍飾演](../Page/伍允龍.md "wikilink")。
  - 在《[葉問](../Page/葉問_\(電視劇\).md "wikilink")》中，由[元華飾演](../Page/元華.md "wikilink")。

## 參考資料

  - 《咏春拳》 韓廣玖 廣東科技出版社

[C](../Category/清朝武术家.md "wikilink") [H](../Category/陈姓.md "wikilink")
[C](../Category/顺德人.md "wikilink")
[Category:詠春拳](../Category/詠春拳.md "wikilink")